{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "    3. Algoritmo de Expectation-Maximization (EM) para GMM\n",
    "\n",
    "Se utilizará el algoritmo de Expectation-Maximization para encontrar un máximo de la verosimilitud de los datos $X$, con respecto a los parámetros $\\omega = \\{ \\pi_j, \\mu_j, \\Sigma_j \\}$ de un modelo de mezcla de gaussianas.\n",
    "\n",
    "**Paso E (Expectation step)**\n",
    "\n",
    "En el paso E, calculamos la expectativa de la función de verosimilitudcon respecto a la distribución posterior de la variable latente $Z$, dadas las observaciones actuales de los datos y los parámetros actuales $\\omega^{(t)}$.\n",
    "\n",
    "La función de verosimilitud  es:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "p(X, Z | \\omega) = \\prod_{i=1}^{N} \\prod_{j=1}^{K} \\left[ \\pi_j \\mathcal{N}(x_i | \\mu_j, \\Sigma_j) \\right]^{z_{ij}} \n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "La expectativa a calcular es:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "Q(\\omega, \\omega^{(t)}) = \\mathbb{E}_{Z | X, \\omega^{(t)}} \\left[ \\ln p(X, Z | \\omega) \\right] \n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Luego, el logaritmo convierte a las productorias  en sumatorias, por lo que queda: \n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "Q(\\omega, \\omega^{(t)}) = \\sum_{i=1}^{N} \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{ij}^{(t)} \\left[ \\ln \\pi_j + \\ln \\mathcal{N}(x_i | \\mu_j, \\Sigma_j) \\right] \n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "donde $\\gamma_{ij}^{(t)}$ es la probabilidad a posteriori de que $x_i$ pertenezca a la $j$-ésima componente, calculada como:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\gamma_{ij}^{(t)} = \\frac{\\pi_j^{(t)} \\mathcal{N}(x_i | \\mu_j^{(t)}, \\Sigma_j^{(t)})}{\\sum_{l=1}^{K} \\pi_l^{(t)} \\mathcal{N}(x_i | \\mu_l^{(t)}, \\Sigma_l^{(t)})} \n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "**Paso M (Maximization step)**\n",
    "\n",
    "En el paso M, maximizamos $Q(\\omega, \\omega^{(t)})$ con respecto a los parámetros $\\mu$ y $\\pi$ para obtener los nuevos valores de los parámetros $\\mu^{*}$ y  $\\pi^{*}$. \n",
    "\n",
    "\n",
    "**→ Expresión de $\\mu_{j}^{*}$**\n",
    "\n",
    "Dado que la densidad de probabilidad de una distribución normal multivariante se expresa como:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\mathcal{N}(x_i \\mid \\mu_j, \\Sigma_j) = \\frac{1}{(2\\pi)^{d/2} |\\Sigma_j|^{1/2}} \\exp\\left( -\\frac{1}{2} (x_i - \\mu_j)^T \\Sigma_j^{-1} (x_i - \\mu_j) \\right)\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Al aplicar el logaritmo natural, obtenemos la expresión:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\ln ( \\mathcal{N}(x_i | \\mu_{j}, \\Sigma_{j})) = -\\frac{1}{2} - \\frac{N}{2}[\\ln(2\\pi) + \\ln(\\Sigma_{j}) ] + (x_i - \\mu_{j})^{T} \\Sigma_{j}^{-1}(x_i - \\mu_{j})\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Descartando los término constantes, ya que no dependen de $\\mu_{j}$, la expresión de $Q(\\omega, \\omega^{(t)})$ queda: \n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "Q(\\omega, \\omega^{(t)}) = \\sum_{i=1}^{N} \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{ij}^{(t)} \\left[ \\ln \\pi_j - \\frac{d}{2} \\ln(2\\pi) - \\frac{1}{2} \\ln |\\Sigma_j| - \\frac{1}{2} (x_i - \\mu_j)^T \\Sigma_j^{-1} (x_i - \\mu_j) \\right]\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Derivando $Q(\\omega, \\omega^{(t)})$ respecto a $\\mu_j$, obtenemos:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\frac{\\partial Q(\\omega, \\omega^{(t)})}{\\partial \\mu_j} = \\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)} \\Sigma_j^{-1} (x_i - \\mu_j)\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Finalmente, igualamos esta expresión a cero para encontrar el valor óptimo de $\\mu_j$:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)} \\Sigma_j^{-1} (x_i - \\mu_j) = 0\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Despejando $\\mu_j$, obtenemos:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\mu_j^{*} = \\frac{\\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)} x_i}{\\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)}}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "**→ Expresión de $\\pi_{j}^{*}$**\n",
    "\n",
    "Por otra parte, para encontrar el valor óptimo de $\\pi_{j}$ a partir de $Q(\\omega, \\omega^{(t)})$, derivamos en función de $\\pi_{j}$ y obtenemos la expresión:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\frac{\\partial Q(\\omega, \\omega^{(t)})}{\\partial \\pi_j} = \\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)} \\frac{1}{\\pi_j}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Para encontrar el valor óptimo de $\\pi_j$, igualamos esta derivada a cero. Luego, debemos tener en cuanta que $\\pi_{j}$ son las probabilidades de cada punto de pertenecer a cada gaussiana, por lo que debe ser restrigida a que  $\\sum_{j=1}^{K} \\pi_j = 1$ usando multiplicadores de Lagrange.\n",
    "\n",
    "Se define a la función Lagrangiana $\\mathcal{L}$:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\mathcal{L} = \\sum_{i=1}^{N} \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{ij}^{(t)} \\ln \\pi_j + \\lambda \\left( 1 - \\sum_{j=1}^{K} \\pi_j \\right)\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Derivamos $\\mathcal{L}$ respecto a $\\pi_j$ y obtenemos que: \n",
    "\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\frac{\\partial \\mathcal{L}}{\\partial \\pi_j} &= \\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)} \\frac{1}{\\pi_j} - \\lambda = 0\\\\\n",
    "&= \\pi_j = \\frac{\\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)}}{\\lambda}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "Luego, derivando en función de $\\lambda$ obtenemos :\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\frac{\\partial \\mathcal{L}}{\\partial \\lambda} = 1 - \\sum_{j=1}^{K} \\pi_j = 0\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "\n",
    "Sumando sobre todos los $j$ y usando la restricción $\\sum_{j=1}^{K} \\pi_j = 1$:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\sum_{j=1}^{K} \\pi_j = \\sum_{j=1}^{K} \\frac{\\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)}}{\\lambda} = 1\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\frac{\\sum_{i=1}^{N} \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{ij}^{(t)}}{\\lambda} = 1\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\lambda = \\sum_{i=1}^{N} \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{ij}^{(t)}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Por lo tanto, el valor óptimo de $\\pi_j$ es:\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\pi_j^{(t+1)} = \\frac{\\sum_{i=1}^{N} \\gamma_{ij}^{(t)}}{N}\n",
    "\\end{equation*}"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3.8.10 64-bit",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "name": "python",
   "version": "3.8.10"
  },
  "orig_nbformat": 4,
  "vscode": {
   "interpreter": {
    "hash": "916dbcbb3f70747c44a77c7bcd40155683ae19c65e1c03b4aa3499c5328201f1"
   }
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
